\chapter{Podsumowanie i wnioski}
\section{Zestawienie opisywanych podejść do tworzenia systemów}
Porównanie opisywanych podejść i stworzenie odpowiednich kryteriów oceny jest bardzo problematyczne. Wiele zależy od samej organizacji pracy w danym przedsięwzięciu i od ludzi, którzy w nim uczestniczą. Kluczową kwestią jest też uwzględnienie etapu rozwoju systemu i jego rozmiaru.

Innym problemem jest też ocena obiektywna, ponieważ różni specjaliści zależnie od doświadczeń mogą mieć zupełnie inne zdanie w tym temacie. Dlatego też pomimo przedstawienia wielu informacji w poprzednich rozdziałach i poniższych zestawień sugerujących pewne decyzje, należy kierować się przede wszystkim informacjami zaczerpniętymi z różnych wiarygodnych źródeł, jak i własnego zdania i intuicji oraz zespołu, który zamierza wykonać dany system.

Dlatego też dalsza część pracy ma charakter czysto subiektywny, ograniczony przez wiedzę autora na temat spektrum technologii i architektury.

\subsection{Prędkość dostarczania oprogramowania}
Pierwszą analizowaną cechą będzie prędkość dostarczania oprogramowania wraz z rozwojem systemu i pojawianiem się kolejnych funkcjonalności, które przekładają się na czas pętli zwrotnej.

Zestawienie widoczne na rysunku \ref{fig:wykres-tempo} jest zdaniem autora prawdopodobne dla hipotetycznego systemu. Pionową linią przerywaną oznaczono pierwszą jego wersję. Jak widać znacznie więcej funkcjonalności znajduje się w systemach monolitycznych. To dlatego tak dobrze nadają się one do uruchamiania różnego rodzaju nowych działalności. W szybki sposób można wdrożyć wiele funkcjonalności lub doskonalić kilka z nich i zobaczyć, jak zareaguje rynek.

Dzięki temu młode przedsiębiorstwa mogą szybko zadecydować, czy ich pomysł ma potencjał czy też nie. W punkcie ,,1'' na wykresie przecina się wykres systemu monolitycznego wykorzystującego SSR, oraz API typu REST. Stworzenie API to też decyzja biznesowa -- umożliwia ono chociażby stworzenie aplikacji mobilnych i obsługę inteligentnych urządzeń. Koszt wytwarzania jest stosunkowo niewielki, a stworzona warstwa prezentacji może być znacznie przyjemniejsza dla odbiorcy. Jako że aplikacja jest tylko jedna, nie trzeba poświęcać też wiele czasu na automatyzacje, zwłaszcza w początkowym etapie, gdzie proces może być całkowicie manualny. Jednak wraz z jej rozwojem, uwidaczniają się wady tego rozwiązania, z czasem hamując rozwój niemalże całkowicie.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{Rozdzial5/wykres-tempo}
	\caption{Wykres prędkości wprowadzania zmian w aplikacjach przy różnych podejściach}
	\label{fig:wykres-tempo}
\end{figure}

Zwolennicy mikroserwisów muszą jednak dostrzec ich znaczący wpływ na spowolnienie rozwoju systemu w początkowej fazie. Kiedy domena nie jest jeszcze wyklarowana, łatwo o błędne decyzje projektowe, dlatego linia poprowadzona jest tak nisko w stosunku do monolitów. Kolejną kwestią jest bezstanowość, koszty infrastrukturalne, radzenie sobie z niekonsystentnością danych i wiele dodatkowych elementów. Są nimi np. system zdarzeń, system śledzenia logów, utrzymywanie warstwy agregacji, czy konieczność automatyzacji na wysokim poziomie. Jednak z czasem, gdy funkcjonalności jest coraz więcej w punktach ,,2'' i ,,3'' podejście to okazuje się korzystniejsze i pomaga zachować jednostajny przyrost, a nawet go zwiększyć. 

Używając mikrofrontendów na początku jest jeszcze gorzej. Ciężko jest od razu zorganizować zespoły, aby pracowały w tym duchu. W świetle obecnej popularności tego rozwiązania, trzeba by też przeprowadzić dodatkowe szkolenia z tego zakresu, aby każdy pracownik rozumiał ich ideę. Na szczęście sama implementacja nie stwarza wielu problemów, jednak należy zadbać o dodatkową automatyzację, mechanizmy wdrażania nowych wersji, balansowanie ruchu i aktualizację u klientów. Z czasem, gdy wszystkie przeszkody zostaną pokonane, a system będzie już dojrzały i ustabilizowany, szybkość wprowadzania zmian może znacznie wzrosnąć. W przeciwieństwie do mikroserwisów można tu zaobserwować nieco później przychodzące korzyści, jednak z o wiele gwałtowniejszym wzrostem widocznym w punkcie ,,4''. Powoduje to pozbycie się ,,wąskiego gardła'' jakim jest zespół frontendowy i niezależna praca zespołów we własnym zakresie. Kiedy wszystkie dodatkowe mechanizmy zostaną już rozpoznane, a infrastruktura gotowa -  przyrost może okazać się bardzo gwałtowny.

\subsection{Podatność na modyfikację}
Kolejnym ważnym czynnikiem jest podatność na modyfikację. Jednak warto podzielić ją na dwie osobne części dotyczące warstwy prezentacji i warstwy logiki biznesowej zależnej od ilości funkcjonalności w systemie.

Wykres \ref{fig:wykres-modyfikacja} pokazuje zależność na modyfikację części serwerowej i zależności pomiędzy różnymi podejściami. Najbardziej podatny na modyfikację jest monolit w początkowej fazie. Jest tak za sprawą wspólnego repozytorium i łatwości wprowadzania zmian w obu miejscach na raz. Jednak ilość kodu znacznie wzrasta z czasem i dość szybko API REST przynosi w tym zakresie korzyści, ponieważ obie warstwy są rozdzielone. Co nie oznacza jednak, że sytuacja poprawiona jest bardzo wyraźnie, ponieważ mamy do czynienia z dwiema dużych rozmiarów aplikacjami.
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{Rozdzial5/wykres-modyfikacja}
	\caption{Wykres podatności backendu na modyfikację przy różnych podejściach}
	\label{fig:wykres-modyfikacja}
\end{figure}

O wiele lepiej wypadają w tym kryterium systemy rozproszone. Fakt, że pojedyncze aplikacje są bardzo małych rozmiarów i łatwo jest je zwyczajnie usunąć i zastąpić nowymi, w idealnej sytuacji powinien sprawić zahamowanie pogarszania się podatności na modyfikację na dość wysokim poziomie.

To, dlaczego mikrofrontend wypada lepiej w zestawieniu powoduje możliwość kontroli warstwy prezentacji i jej dobra znajomość. Dlatego nieco prościej wprowadza się zmiany w części serwerowej.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{Rozdzial5/wykres-modyfikacja-front}
	\caption{Wykres podatności frontendu na modyfikację przy różnych podejściach}
	\label{fig:wykres-modyfikacja-front}
\end{figure}

Porównując możliwości modyfikacji frontendu (Rys \ref{fig:wykres-modyfikacja-front}) mikrofrontend przegrywa na początku, co może wydawać się dość zaskakujące. Dzieje się tak za sprawą umieszczenia gotowych mechanizmów na warstwie agregacji dotyczącej logowania itd. które na tym etapie mogą się znacznie zmieniać i wymagana jest dodatkowa praca podczas integracji. Dodatkowo modyfikacje odbywają się w wielu repozytoriach. Jednak, gdy sytuacja się ustabilizuje, zmiany mogą przychodzić znacznie łatwiej dzięki niemal całkowitej niezależności komponentów.

SSR, oraz SPA wypadają dość podobnie. Choć to drugie podejście zyskuje po czasie, głównie za sprawą oddzielnej bazy kodu oraz możliwości integracji z innymi API.

\subsection{Testowalność}
Dla testowania aplikacji rozmiar nie ma tak naprawdę dużego znaczenia. Wpływa on głównie na czas wykonywania się testów, lecz nie jest to kluczowe. To, co istotne to łatwość ich tworzenia, a czynnikiem za to odpowiedzialnym jest głównie jakość i skomplikowanie tworzonego kodu. Tak, jak poprzednio  podzielono zestawienie na kilka części, tym razem jednak ze względu na rodzaj testów, w skali od 1 do 5, gdzie 1 oznacza trudność, a 5 łatwość w przeprowadzeniu testów.
\setlength\extrarowheight{5pt}
\begin{center}
	\begin{tabular}{ |l|c|c|c|c| }
		\hline
		 & Monolit & Monolit+REST & Mikroserwisy & Mikrofrontend \\ 
		\hline
		Testy jednostkowe & 2 & 3 & 5 & 5\\  
		\hline
    	Testy integracyjne & 2 & 3 & 4 & 4\\
		\hline
		Testy E2E & - & 1 & 3 & 4\\
		\hline
		Testy kontraktowe & - & 2 & 3 & 4\\
		\hline
		Testy A/B & 2 & 3 & 3 & 4\\
		\hline
		Testy UI & 3 & 3 & 3 & 5\\
		\hline
		Testy systemowe & - & - & 3 & 3\\
		\hline
		Testy manualne & 2 & 2 & 3 & 4\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}

Testy jednostkowe odnoszą się jedynie do skomplikowania kodu. Dlatego też systemy monolityczne są pod tym kątem gorsze od pozostałych. Mniejsze szanse na wprowadzenie dodatkowego szumu mają jednak monolity z wydzielonym interfejsem REST, ponieważ widoki są zazwyczaj w osobnym repozytorium i uruchamiane są oddzielnie. Mikroserwisy z kolei jako o wiele mniejsze jednostki kodu są mało skomplikowane przez co łatwe w testowaniu, podobnie mikrofrontend.

Kolejnym omawianym rodzajem testów są testy integracyjne, które sprawdzają fragment całej aplikacji. Są one z zasady o wiele trudniejsze do przeprowadzenia, jednak uzasadnienie co do wysokości oceny jest takie samo, jak przy testach jednostkowych.

Testy E2E można porównać do testów kontraktowych opisywanych wcześniej (Rozdział \ref{lbl:kontrakty}). Weryfikują one jednak poza samym formatem danych, także same dane i logikę, która się za nimi kryje. Dlatego są one bardzo podatne na wszelkie zmiany i trudne w utrzymaniu. Pomimo tego warto je posiadać, ponieważ często okazuje się, że wprowadzone zmiany przyniosły nieoczekiwane skutki, które inne rodzaje testów nie wychwyciły. W systemach monolitycznych mają one małą wartość, ponieważ zazwyczaj tylko warstwa prezentacji integruje się z systemem. Wprowadzając jednak API REST, ilość końcówek do przetestowania i do utrzymania jest olbrzymia, a sama specyfika testów E2E sprawia, że znacznie spowalniają one rozwój i warto zastanowić się nad sensem ich wprowadzenia.

Testy kontraktowe podobnie jak E2E nie mają one dużej wartości w systemach monolitycznych. Jednakże ich charakterystyka sprawia, że jedynie krytyczne zmiany jak np. zmiana nazwy właściwości zostaną sprawdzone, przez co duża ilość końcówek nie jest tak trudna w utrzymaniu, a pomaga uniknąć wielu błędów. Mikroserwisy i mikrofrontend są pod tym względem o wiele lepsze, ale z tą różnicą, że w większych systemach przeprowadzanie tego typu testów lub testów E2E jest koniecznością, a nie dodatkową chęcią zabezpieczenia się przed błędami. Mikrofrontend w obliczu publicznego API jest łatwiejszy w utrzymaniu, ponieważ programiści mogą wprowadzać takie zmiany bez większego problemu również w widokach, przez co testy nie muszą być tak szczegółowe.

Testy A/B we wszystkich monolitycznych widokach są podobne w trudności przeprowadzania. Trudnością w przypadku monolitów jest fakt konieczności wprowadzania dynamicznego mechanizmu na statycznej stronie, choć wiele bibliotek i frameworków jest w stanie sobie z tym problemem poradzić. Mikroserwisy z warstwą agregacji i monolit z API są pod tym kątem identyczne. Znaczną poprawę widać jednak w przypadku mikrofrontendu (Rozdział \ref{lbl:ab}) z powodu możliwości wprowadzania zmian niezależnie oraz częściowego badania korelacji pozwalającej na dokładniejszą analizę wyników.

Testowanie samego interfejsu graficznego wszędzie wygląda bardzo podobnie. Istnieją gotowe frameworki pozwalające w prosty sposób przetestować interfejs, a także częściowo logikę. Jednakże relatywnie znacznie prostsze i dokładniejsze jest to w przypadku mikrofrontendu. Wszystko to z powodu możliwości niezależnego testowania komponentów przez zespoły, które je tworzą oraz oddzielnego testowania integracji z nimi na warstwie integracji. Innymi słowy przeprowadzać je można na wielu poziomach.

Testy systemowe również można przeprowadzać na wielu poziomach. Dotyczą one sprawdzania integracji. Są one trudne i czasochłonne do przeprowadzenia. Znaczną przewagą systemów monolitycznych jest brak konieczności ich przeprowadzania, ponieważ nie sprawdziłyby one więcej niż testy E2E, czy integracyjne. Jako, że są one tak problematyczne, jest to tym większa zaleta tego typu systemów.

Ostatnim omawianym rodzajem testów są testy manualne, wykonywane przez specjalnie wyszkolonych ludzi, sprawdzających system nie tylko pod kątem wystąpienia błędów, ale i działania samej logiki. Testy wykonuje się zazwyczaj z poziomu interfejsu użytkownika i zaletą systemów rozproszonych jest komunikacja testerów z programistami. Otóż tester jest w stanie dość szybko zgłosić problem do konkretnego zespołu i zweryfikować jego zasadność. W systemach monolitycznych, gdzie odpowiedzialność zespołów jest rozmyta, znalezienie odpowiedniej osoby, która się zajmowała danym fragmentem logiki może się okazać trudna. Zaletą mikrofrontendów na tym polu jest możliwość przeprowadzenia tych testów niezależnie, podobnie jak przy testach UI.

\section{Wnioski}
Architektura to proces mający na celu jak najszybsze, pozbawione błędów wprowadzanie nowych funkcjonalności do systemu. Dlatego też nie można ulegać trendom aktualnie panującym na rynku, a należy kierować się rozsądkiem. 

Na podstawie tej pracy można zauważyć, że pomimo wielu zalet rozproszonych systemów, nie są one optymalnym rozwiązaniem na początku życia systemu. Dlatego też warto wytwarzać oprogramowanie w taki sposób, aby zmiana architektury była możliwa, przewidując dalsze plany rozwoju systemu. 

Rozpoczęcie od podejścia monolitycznego wydaje się więc rozsądne, ponieważ szybko można otrzymać informacje na temat użyteczności systemu i zysków. Następnymi krokami, o ile okaże się to korzystne, jest wprowadzenie API oraz stopniowe wydzielanie funkcjonalności do osobnych aplikacji wprowadzając dodatkowo wszystkie potrzebne elementy jak szyna zdarzeń itd. W ten sposób dzieje się to stopniowo, a system ciągle dostarcza wartość.

Mikroserwisy w zaawansowanych projektach przynoszą wiele korzyści i pozwalają na szybkie dostarczanie nowych funkcjonalności. Obarczone są jednak pewnymi problemami, które należy rozwiązać, oraz koniecznością przeprowadzania dodatkowych testów. W momencie, w którym zespół frontendowy staje się problemem i to głównie przez niego trudno jest dostarczać nowe funkcjonalności na czas, warto rozważyć stopniowe przejście na rozwiązanie mikrofrontendowe, które choć nie od razu, to po pewnym czasie powinno przynieść wiele korzyści - podobnie jak mikroserwisy.

Mikrofrontend jest też świetnym sposobem na uniknięcie starych technologii interfejsu. Używany w pracy framework Angular, w starszej wersji nazywany jest AngularJS, który na samym początku swojego istnienia był bardzo popularnym rozwiązaniem. Obecnie jednak wiele firm pomimo chęci, nie ma funduszy na przepisanie frontendu do nowszej technologii. Dzięki mikrofrontendom każdy komponent można stworzyć w dowolnej technologii, podobnie warstwę agregacji, co sprawia, że łatwo przepisać każdą z części i wymienić ją. Stwarza to komfort pracy i poprawia możliwości rozwoju pracowników, a nawet stosowanie najnowszych trendów. Nie jest to jednak rozwiązanie dla każdego. Zdaniem autora pracy, skala systemu, w którym miałoby to sens jest tak duża, że niewielu programistom przyjdzie się spotkać z tego typu rozwiązaniem w przyszłości.